\section{Az alkalmazás}
\label{sec:alk}

Elképesztően izgalmas lehet különböző tudományágak között oszcillálni, esetleg azon a bizonyos tudomány és művészet közötti vékonyka cérnaszálon úgy egyensúlyozni, hogy közben az ember nem vall csúfos kudarcot és zuhan a mélybe. Az alkalmazás az eddig a dolgozatban bemutatott technológiákat felhasználva igyekszik erre tenni egy kísérletet. 

A koncepció születése abból a már a 20. század közepe táján megvalósított elképzelésből fakad, hogy egy gép verset írjon. A számítógépes versgenerálás történelme Theo Lutz 1959-ben tett próbálkozásáig nyúlik vissza. Őt tarják számon az elsőnek, aki lehetőségként tekintett arra, hogy a gép verset alkosson és megírt egy olyan programot, mely bemeneti szavak minden egyes kombinációját elkészítette.\footnote{PAPP Tibor, Disztichon Alfa, Magyar Műhely, Budapest, 1994, 19.}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg{img/gyerena}
  \caption{A teljes munkafolyamat leegyszerűsített szemléltetése}
  \label{fig:vektorworkflow}
\end{figure}

Amint az \ref{fig:vektorworkflow}. ábrán\footnote{Forrás: saját szerkesztés a \url{https://vectr.com/} oldalt használva} is látható, az alkalmazás egy bemeneti nyers képből és egy bemeneti nyers szövegből dolgozik. A képből kifejti a képen látott fogalmakat, tárgyakat, természeti jelenségeket. Mindezt a dolgozatban korábban már tárgyalt neurális hálókat használó könyvtár, a Google Brain által megépített tensorflow segítségével teszi. Ezek után a program a kinyert szavakat a természetes nyelvfeldolgozás könyvtárnak, a spaCynek köszönhetően kikeresi az ugyancsak bemeneti nyers szövegből és társít hozzájuk első lépésként mellékneveket, a második lépésként pedig igéket és ezekhez kapcsolt határozószókat. 

Ez a nyers szöveg lehet egy regény, dráma, novella, igazából bármilyen műfaj, az egyetlen kritérium, hogy tartalmazza a képből kihalászott szavakat. Egy jogos kérdésfelvetés lehetne, hogy ezek szerint akkor a program el fog lopni más, valódi íróktól szavakat. Nos, ez így is van, de ha jobban belegondol az ember, ez a tulajdonsága akár természetesnek is tekinthető. Már csak abból kiindulva, hogy egy 20. századi költő is elődeitől, 19. századi költőktől és esetleg kortársaitól tanult meg verset írni, ezáltal akarva-akaratlanul, ha indirekt módon is, de igencsak hasonlóan viselkedik ehhez az alkalmazáshoz. A költők is olvasnak és az olvasottakat beépítik saját írásaikba. Hozzáadva természetesen saját világlátásuk, kreativitásuk. Az alkalmazás lelke maga az algoritmus lesz, mely meghatározza, hogy mi alapján szerkesszen szövegeket. A múzsa csókja ebben az esetben programsorok között keresendő. 

Visszatérve a az \ref{fig:vektorworkflow}. ábrára: fentről lefele haladva megfigyelhető a munkafolyamat lineáris megszervezettsége, a képből szavak, a szövegből ehhez kapcsolt melléknevek és igék, majd végül a megépült haiku, az algoritmus alkotása látható. Ez a linearitás azt követelné, hogy először a képből szavak kinyerésének lépése legyen bemutatva, azonban ez a valóságban nem így történt. Ezért először inkább a nyers szövegből készült asszociációs szótár elkészítésére kerüljön a hangsúly a dolgozatban is.  

A feladat tehát a következő: egy akármilyen bemeneti szövegből főnevekhez rendelt melléknevekből álló szótárat kell felépíteni. A kulcs-érték pár legyen tehát főnév-melléknév és a használt adatszerkezet eléggé adta volna magát, hisz pythonban létezik dictionary, viszont az egyszerűség kedvéért mégis egy tuple-okból álló listában lesznek eltárolva. Az asszociációs szótár tehát egy lista, melyben (melléknév,főnév) párok vannak az eredeti szövegrészbeli kapcsolatuknak megfelelően eltárolva. A főnévhez a nyelvtanilag hozzá csatolódó melléknév kerül párnak. 


\begin{listing}
  \inputminted{python}{code/nlp_example.py}
  \caption{Természetes nyelvfeldolgozás példakódrészlet pythonban}
  \label{lst:pythonnlphw}
\end{listing}

A szintaxiskiemelt python kód, mely mindezt megvalósítja a \ref{lst:pythonnlphw}. kódrészletben látható. Betöltődik az "en\_core\_web\_sm", angol nyelvű szövegek feldolgozására betanított statisztikai modell. Ez a modell tartalmazza a POS tageket, teszi lehetővé mindazt, ami korábban már a spaCy fontos tulajdonságaiként említve volt, ilyen a dependency parsing is. Az io könyvtárt használva a program konzolból fogad szöveges bemenetet, majd a doc változóban tárolódik el a bemeneti szövegben levő szavakról az nlp szempontból hasznos információk, a szavak egymással való kapcsolata, ezek egymástól függése. A szöveget tokenekre bontja a könyvtár és ha egy token szófaja főnév akkor végigiterál ennek gyereknódusai között és ha valamely gyereknódus szófaja melléknév, akkor egyszerűen hozzáilleszti az illető (melléknév, főnév) párost a listához. Ez a hatékonyságra való tekintettel egy szöveges állományba íródik, hogy ne kelljen folyton újra futtatni a kódot, mely hosszabb szövegek esetén igencsak költséges lehet.